中銀160部ATM推指靜脈認證

【本報訊】中銀香港推出「指靜脈認證服務」，首階段全港各區將會有160部自動櫃員機（ATM），以及所有分行可使用服務。客戶於ATM插入銀行卡後，將已經登記認證的手指放於指靜脈讀取器上，便可代替以密碼登入賬戶，進行銀行服務。

高度防偽 需預先登記
所謂指靜脈認證，即透過近紅外線照射手指，取得手指內的靜脈分佈圖像以辨別身份。
由於每個人手指靜脈分佈獨一無二，左手和右手的靜脈分佈亦不一樣，故能高度防偽。此外，手指靜脈紋路分佈於成年後不會變化，而且指靜脈屬於「活體密碼」，藏於手指內部之餘，必須透過血液流動形成，因此難以被複製及盜取。

客戶使用服務前，需先於分行登記，錄取指靜脈資料後，可即時運用指靜脈取代簽名或ATM卡密碼，進行銀行交易。

以ATM交易為例，客戶插入銀行卡後，只需將手指輕放於指靜脈辨識儀器上，系統即可比對原先登記的指靜脈資料；確認客戶身份後，可作基本提存、轉賬、查詢等服務。
中銀香港網絡金融中心副總經理王瀾指，指靜脈不會受汗水、污迹、手指脫皮等因素影響準確性，較指紋、虹膜及面容認證更穩定及安全。銀行自去年起試行相關技術，目前已有上萬客戶登記，指靜脈認證誤差機會僅百萬分之一。

他又強調，該行會以業界最高保安標準處理及保存客戶資料。中銀香港目前有400部ATM，首階段將有160部ATM提供靜脈認證，第二階段會擴展至所有ATM。
目前僅中銀香港推出指靜脈認證，指紋及聲紋則是較多銀行採用的生物認證技術。花旗及匯豐已於電話理財服務推出聲紋認證；至於指紋認證，由於現時iPhone及不少Android手機已有指紋認證功能，故不少手機銀行應用程式已開通這項驗證服務。

中國辦新疆全民體檢 收集近1400萬人DNA及指紋

非政府組織「人權觀察（Human Rights Watch）」發表報告指出，中國當局正在新疆收集12歲至65歲共數百萬人的DNA樣本、指紋、虹膜、血型，同時在新疆建立生物識別數據庫。而新華網就稱，這是2016年啟動的「全民健康體檢工程」的第二輪工作，今年耗資15億元，目前共為新疆近1400萬人建立「健康檔案」。

新疆政府網站的文件顯示，採集居民生物特徵的方案，其目標是為了準確計算新疆人口，並將這些資訊加進戶籍資料裡。人權觀察的報告強調，該政策雖有一部分是為了改善醫療服務，但DNA和血型數據卻提供給警方分析。

人權觀察表示，數據可被用於「因種族、宗教、觀點或其他權利行使例如言論自由，而對人們進行的監控」。

衛報報道，部分數據收集是在政府提供的體檢中進行的，並不清楚病人是否知悉這些體檢信息同時被轉交給警方。而雖然官方稱這些身體檢查是自願進行的，但一名回教徒指，當地的黨幹部要求他們一定要參加這些體檢。當地新聞報紙亦刊出一則報道，鼓勵官員要努力說服居民參加體檢。近1900萬人參與了體檢。衛報又指，據人權觀察的報告，新疆警方從美國公司Thermo Fisher Scientific 購買了DNA測序。

人權觀察中國部門主任 Sophie Richardson 表示，強制採集居民的生物數據，嚴重違反國際人權準則。

中國公安部和新疆維吾爾自治區政府則沒有回應這項爭議。但官方媒體新華網就刊出報道，指新疆從2016年9月底起，首次啟動全民健康體檢工程，新疆籍城鄉居民可享受每年免費體檢一次，首輪體檢有1750萬人受益。報道又稱，截止今年10月底，第二輪全民體檢工作已全部完成，今年已完成體檢人數1884.48萬，完成率為100%。新華網指，今年的全民體檢工作，耗資15億元，目前共為新疆約14萬人建立健康檔案。

據CNN報道，今年4月，中國政府禁止新疆1100萬穆斯林蓄鬍、戴面紗，隨後要求新疆人交出護照，並強制在自小客車上加裝GPS追蹤器。

dirty 不了

啱 google同騰訊共享專利 可見世界上高科技龍頭唯有中美

你登記左未？